\chapter{Presentar la bibliografía}

\begin{intro}

En este capítulo vamos a ver cómo presentar y ordenar una bibliografía.
\end{intro}


\section{Presentación de la bibliografía}

El comando para imprimir una bibliografía es
\csp{printbibliography}. Si lo pruebas en tu proyecto, obtendrás donde
lo hayas ubicado una bibliografía que recoge el conjunto de las obras
citadas a lo largo de tu trabajo. Así, puedes estar seguro de que no
olvidas nada.

Sin embargo, una bibliografía así es poco útil para los trabajos
largos: mezcla alegremente fuentes primarias y estudios secundarios,
no hace distinciones entre los capítulos, etc. Así que vamos a ver
cómo clasificar una bibliografía. Pero antes tenemos que mencionar una
peculiaridad de las humanidades, así como la forma de añadir
referencias no citadas.



\subsection{Elegir el estilo de bibliografía}

Igual que se pueden elegir, cuando llamamos a
\package{biblatex}, los estilos de las referencias bibliográficas, se
puede elegir un estilo bibliográfico gracias al argumento
\arg{bibstyle}. Para las humanidades, es mejor utilizar
\verb|verbose| que nos garantiza que tendremos referencias completas
sin que se asigne un número a cada entrada como ocurre con
\verb|numeric|, el estilo por defecto.  Así, al llamar al package
\package{biblatex}, basta con escribir:

\begin{latexcode}
\usepackage[bibstyle=verbose,...]{biblatex}
\end{latexcode}

\subsection{Añadir referencias no citadas}

Puede que queramos añadir a una bibliografía referencias que no hemos
citado explícitamente en el texto. Hay que utilizar:
\csp{nocite}\verb|{|\meta{clave1}\verb|,|\meta{clave2}\verb|,…}|.

Para añadir el total de referencias de un fichero \ext{bib} basta con escribir: \csp{nocite}\verb|{*}|.

\section{Dividir una bibliografía}

\subsection{Por categoría de documento}
Una primera forma de ordenar una bibliografía es hacerlo de acuerdo
con el tipo de los documentos. Las entradas bibliográficas tienen un
campo \champ{entrysubtype} que permite detallar el tipo de entrada:
por ejemplo, indicar si una entrada es una carta, un tratado, una
homilía, etc. La opción \option{subtype} que se pasa al comando
\cs{printbibliography} permite imprimir sólo las entradas a las que se
corresponde el campo \champ{entrysubtype}. Imaginemos que sólo
queremos presentar las entradas cuyo campo tiene como valor
\enquote{carta}. Basta con escribir:

\begin{latexcode}
\printbibliography[subtype=carta]
\end{latexcode}

Se puede pasar una opción \option{title} para precisar el título de
nuestra bibliografía:

\begin{latexcode}
\printbibliography[subtype=carta,title=Cartas]
\end{latexcode}

Un método así permite separar con facilidad una bibliografía en varias
partes según las categorías de documentos.

\begin{latexcode}
\printbibliography[subtype=concilio,title=Actas de concilio]
\printbibliography[subtype=tratado,title=Tratados]
\printbibliography[subtype=carta,title=Cartas]
\end{latexcode}


\subsubsection{Cambiar el nivel de título de una bibliografía}

Por defecto, los títulos de bibliografía son de nivel
\cs{chapter*}\renvoi{niveautitre}. Pero se pueden redefinir estos
títulos gracias a \csp{defbibheading}.

Si queremos, por ejemplo, que el título de la bibliografía sea de
nivel \cs{subsection}, nos basta con añadir las líneas siguientes al
comienzo de nuestro fichero \ext{tex}, a ser posible, en el preámbulo:

\begin{latexcode}
\defbibheading{bibliography}[\bibname]{\subsection{#1}}
\end{latexcode}

Analicemos este código:
\begin{enumerate}
\item El primer argumento corresponde al nombre del encabezado de
  bibliografía (el título de bibliografía). El encabezado llamado
  \forme{bibliography} es el que se emplea por defecto. Pero podríamos
  definir un encabezado \forme{toto}, bastaría con pasar una opción
  \option{heading} al comando \cs{printbibliography}.

\begin{latexcode}
\defbibheading{toto}[\bibname]{\subsection{#1}}
\printbibliography[heading=toto]
\end{latexcode}

\item El segundo argumento, aquí \csp{bibname}, corresponde al título
  por defecto. En nuestro caso, el comando \csp{bibname} remite
  simplemente al valor \forme{Bibliografía}.
\item El tercer argumento contiene el código que se llama para crear
  el encabezado de una bibliografía. Aquí declaramos que pasamos el título
  (el contenido de \verb|#1|) a un comando \cs{subsection}.
\end{enumerate}

Observemos que \package{biblatex} ofrece varios encabezados estándar:
\begin{glossaire}
\item[bibliography]encabezado por defecto, de nivel \cs{chapter*} (o
  \cs{section*} para las clases sin \cs{chapter*}).
\item[subibliography], de nivel \cs{section*} (o \cs{subsection*} para
  las clases sin \cs{chapter*}).
\item[bibintoc]: como \forme{bibliography}, pero añade el título al
  índice de contenidos.
\item[subbibintoc]: como \forme{subibliography}, pero añade el título
  al índice de contenidos.
\item[bibnumered], de nivel \cs{chapter} (o \cs{section} para las
  clases sin \cs{chapter}).
\item[subbibnumered], de nivel \cs{section} (o \cs{subsection} para
  las clases sin \cs{chapter}).
\end{glossaire}
 

Con un método así, es fácil ordenar una bibliografía en fuentes
primarias  y fuentes secundarias. Basta con asignar un valor al campo
\champ{entrysubtype} de las entradas bibliográficas, cambiándolo según
se trate de una fuente primaria o de una fuente secundaria. Por ejemplo:

\begin{latexcode}
\defbibheading{bibliography}[\bibname]{\subsection{#1}}
\chapter{Bibliografía}
\section{Fuentes}
\printbibliography[subtype=tratado,title=Tratados]
\printbibliography[subtype=carta,title=Cartas]
\section{Literatura secundaria}
\printbibliography[subtype=herramienta,title=Herramientas]
\printbibliography[subtype=estudio,title=Estudios]
\end{latexcode}


\subsection{Por tema}

Otra forma de dividir una bibliografía consiste en hacer partes temáticas. Para ello, se pueden indicar en el campo \champ{keywords}  palabras clave. Las palabras clave tienen que separarse mediante comas.

Entonces se puede pasar la opción \option{keyword} al comando \cs{printbibliography}, y seleccionar de esta forma todas las entradas que tengan el valor  \forme{xxx} en su campo \champ{keywords}:

\begin{latexcode}
\printbibliography[keyword=xxx]
\end{latexcode}

A la inversa, se pueden mostrar todas las entradas que no tengan el valor \forme{xxx} en su campo \champ{keywords}.

\begin{latexcode}
\printbibliography[notkeyword=xxx]
\end{latexcode}

Por último, se pueden combinar varias palabras clave. En ese caso, aparecen las entradas que tengan al menos una de esas palabras:

\begin{latexcode}
\printbibliography[keyword=positivistas, keyword=naturalistas]
\end{latexcode}

\begin{plusloins}
    Algunas personas recomiendan utilizar el campo \champ{keyword} para separar fuentes primarias y fuentes secundarias. El autor de estas líneas considera que se trata de una deformación del sentido de este campo, que no debería centrarse en el estatus epistemológico de una referencia, sino en su tema. 
\end{plusloins}

\subsection{Por apartados del documento}

\package[biblatex]{Biblatex} también permite presentar una bibliografía correspondiente a una parte del documento, por ejemplo, un capítulo, gracias a la definición de segmentos bibliográficos ---un segmento bibliográfico es una parte del documento que tiene su bibliografía propia\footcites[En realidad, \package{biblatex} ofrece dos cosas distintas: \enquote{segment} y \enquote{section} bibliográficos. Sólo las secciones bibliográficas son realmente una bibliografía propiamente, en la medida en que, si se emplea un estilo numerado de bibliografía, la numeración se reinicia con cada cambio de apartado, pero no con cada cambio de segmento. No obstante, es raro utilizar en humanidades un estilo bibliográfico numerado. Por eso sólo hablamos aquí de segmentos bibliográficos y no de secciones bibliográficas. Véase:][así como:]{biblatex_section}[][]{biblatex_segment}.

El método más sencillo consiste en pasar una opción \option{refsegment} al llamar al  package \package{biblatex}. El valor de este argumento puede ser \forme{part}, \forme{chapter}, \forme{section}, \forme{subsection}, que indica en qué nivel de título comenzar un nuevo apartado bibliográfico\footcite[También se pueden crear apartados bibliográficos de un modo distinto al de nivel de título, véase:][]{biblatex_segment}.

Cada segmento bibliográfico tiene un número comprendido entre 0 y N. Podemos conocer el del segmento actual por medio de \csp{therefsegment}.

Así podemos presentar al final de cada capítulo una bibliografía de dicho capítulo:

\begin{latexcode}
\documentclass{…}
…
\usepackage[refsegment=chapter]{biblatex}
\defbibheading{bibliography}[\bibname]{\section{#1}}
…
\begin{document}
\chapter{…}
…
\printbibliography[segment=\therefsegment]
\chapter{…}
…
\printbibliography[segment=\therefsegment]
\end{document}
\end{latexcode}

\subsection{Otras formas}

\package[biblatex]{Biblatex} ofrece muchas otras formas de dividir una bibliografía: así podemos definir filtros personalizados para seleccionar solamente las entradas que respondan a ciertos criterios, asignar \enquote{categorías} a ciertas entradas, etc. Sólo hemos presentado aquí un esbozo de las más frecuentes: remitimos a la documentación de \package{biblatex} para más detalles\footcite{biblatex_bibliographycommands}.



\section{Ordenación en el interior de una bibliografía}

Se constata que la bibliografía se ordena por nombre de autor, después, por título, después, por año. Se puede pasar una opción \option{sorting} al llamar al  package \package{biblatex}. Esta opción toma como valor uno de los esquemas de ordenación ofrecidos por \package{biblatex} o definidos por tus medios\footcites[Para los esquemas de ordenación estándar, véase][]{biblatex_tri}[para los esquemas personalizados, véase][]{biblatex_triperso}.

Por ejemplo, para ordenar por nombre de autor (indicado por la letra \verb|n|), año (\verb|y|), título (\verb|t|):

\begin{latexcode}
\usepackage[sorting=nyt]{biblatex}
\end{latexcode}

A veces, el valor empleado para la ordenación no tiene que ser el valor que luego aparece en la bibliografía. Tomemos dos entradas cuyos título son \enquote{Carta 237} y \enquote{Carta 64}. En la bibliografía final, 
\enquote{Carta 64} aparece \emph{después de} \enquote{Carta 237}. 

En efecto, no es el número \forme{237} el que se reconoce, sino sólo el carácter \forme{2}, después, el carácter \forme{3}, etc. Por eso, \enquote{Carta 237} se sitúa antes de \enquote{Carta 64}, porque 2 se sitúa antes que 6.

Para solventar este prolema, se puede emplear el campo \champ{sorttitle}. Éste no aparece, pero tiene prioridad sobre el campo \champ{title} en lo que afecta a la ordenación en la bibliografía final. Veamos lo que dan nuestras dos entradas:

\begin{latexcode}
@book{AugustinEpi64,
    Author = {Augustín},
    Sorttitle = {Carta 064},
    Title = {Carta 64}}
    
@book{AugustinEpi237,
    Author = {Augustín},
    Sorttitle = {Carta 237},
    Title = {Carta 237},
\end{latexcode}

Como \forme{0} se sitúa antes que \forme{2}, la carta 64 está bien colocada antes que la carta 237. En la bibliografía, la entrada tendrá, sin embargo, el título \enquote{Carta 64}, y no \enquote{Carta 064}.

\begin{attention}
Un problema parecido se puede plantear para las obras anónimas: ante la ausencia de autor, \emph{biblatex} utiliza el título como primer criterio de ordenación, lo que tiene como consecuencia que todas las obras anónimas se dispersan a lo largo de la bibliografía, antes que aparecer en un solo lugar, por ejemplo, al comienzo.

Se puede emplear el campo \champ{sortname} para resolver este problema, pero lo mejor es definir tu propia regla de ordenación: explicamos cómo en nuestro blog\footcite{trianonymes}.
\end{attention}


También existe un campo \champ{sortyear} para indicar un años distinto de ordenación. 
