\chapter{Modifier les styles bibliographiques (1)}\label{style1}

    \begin{intro}
    
    Vous savez désormais utiliser les commandes de citation. Vous pourriez maintenant souhaiter modifier la manière dont les références s'affichent :  changer l'ordre des champs, les séparateurs, les textes du type \forme{dans}.
    
    Ces deux chapitres vous indiqueront les principes généraux pour faire ces modifications. Ils n'ont pas pour vocation de tout présenter sur le sujet, mais simplement les principes de base. On se reportera au manuel de \package{biblatex} pour aller plus loin.
    
    Le premier de ces chapitres vous présentera les techniques les plus simples, celles qui ne nécessitent pas d'aller fouiller dans les styles bibliographiques standards. 
    
    
    \end{intro}
    
    
\section{Séparateurs d'unité de sens}\label{unitebiblio}
    
Prenons un problème courant. Vous avez constaté que, par défaut, les différents champs d'une référence bibliographique\footnote{À l'exception de la date et de quelques autres champs.} sont séparés par des points. On obtient par exemple :
    
    \bibverbose

    
    \renewcommand{\newunitpunct}[0]{\adddot\addspace} % pour l'exemple
    
    \begin{quotation}
    \cite{Urner1952}
    \end{quotation}
    
alors que le règles françaises voudraient que l'on ait :
    
\renewcommand{\newunitpunct}[0]{\addcomma\addspace} % on revient
    
    \begin{quotation}
    \cite{Urner1952}
    \end{quotation}
    
    \bibverbosetrad

À l'intérieur d'une référence bibliographique, \package{biblatex} distingue des unités de sens\footnote{À vrai dire il existe des unités plus vastes, appelés blocs. Mais ces unités servent pour des réglages avancés de l'affichage de la bibliographie finale.}. Ici : l'auteur, le titre, l'adresse, l'éditeur, l'année. 

    Ces unités sont séparées par des signes de ponctuation. Les séparateurs sont définis par la commande \csp{newunitpunct}.\label{newunitpunct}
    
    Il suffit donc de redéfinir la commande en mettant dans le préambule\footnote{Cela n'est pas strictement nécessaire, mais c'est une bonne méthode que de mettre l'ensemble des commandes de personnalisation de style dans le préambule. Nous conseillons de les regrouper en un seul fichier, appelé dans le préambule.} : 
        
    \begin{latexcode}
\renewcommand{\newunitpunct}[0]{, }
    \end{latexcode}

\begin{plusloins}
        Nous n'avons pas parlé jusqu'à présent de la commande \csp{renewcommand}. Celle-ci est identique à la commande \cs{newcommand} à la différence qu'elle permet de redéfinir une commande déjà existante.
        \end{plusloins}
    
    Cette solution semble fonctionner. Mais elle pose un problème : les styles définissent des unités de sens sans se poser la question de savoir si ces unités sont vides ou pas.
    Prenons l'entrée suivante :
    
        
    \inputminted{exemples/biblio/style1/afrique.bib}
    
    On obtient le résultat suivant :
    \renewcommand{\newunitpunct}[0]{, }
    \begin{quotation}
        \cite{BrefHippone}
    \end{quotation}
    \renewcommand{\newunitpunct}[0]{\addcomma\addspace}
    
    La virgule entre les deux points et \emph{Concilia Africae} s'explique parce qu'une unité a été créée, unité qui doit contenir normalement la valeur du champ \champ{bookauthor}.
    
    Pour éviter ce problème, il  faut ne pas mettre directement dans la définition de la commande \cs{newunitpunct} les signes de ponctuation mais utiliser à la place les commandes de ponctuation\footcite[Listées dans][]{biblatex_ponctuation}. Ces commandes affichent en effet la ponctuation uniquement si l'unité qui précède a bien un contenu\footnote{Par ailleurs, elles suppriment les espaces multiples qui précèdent.}.\label{commandeponctuation}
    Ainsi il faut mettre dans notre cas :
    
    \begin{latexcode}
\renewcommand{\newunitpunct}[0]{\addcomma\addspace}
    \end{latexcode}
    

    
\subsection{Un séparateur spécifique à deux unités}
    
    On peut vouloir qu'entre deux unités spécifiques, par exemple entre le titre et le sous-titre, le séparateur ne soit pas le même qu'entre les autres unités.    Vous avez sans doute constaté que c'est d'ailleurs le cas pour le style \forme{verbose} : l'adresse et l'éditeur sont séparées par un deux-points.
    
    Deux cas existent :
        \begin{enumerate}
            \item Le package \package{biblatex} a prévu une commande spécifique pour notre type d'unité. C'est le cas pour le séparateur avant le sous-titre\footcite[Ces commandes sont peu nombreuses : on les trouvera dans][]{biblatex_hooks}. Il suffit dans ce cas de redéfinir la commande. Nous souhaitons par exemple avoir un deux-points entre le titre et le sous-titre. Il nous suffit d'indiquer :
            
            \begin{latexcode}
\renewcommand{\subtitlepunct}[0]{\addspace\addcolon\addspace}
            \end{latexcode}

            
            \item Le package n'a pas prévu de commande spécifique pour notre type d'unité. Dans ce cas, le problème est plus complexe et nécessite des notions que nous n'avons pas encore abordées. C'est pourquoi nous renvoyons au  chapitre suivant\renvoi{unitepersonalisee}.
        \end{enumerate}
        
\section{Séparateur de références multiples}\label{multicitedelim}

Lorsque nous utilisons une commande de citation multiple\renvoi{citemultiple}, les séparateurs par défaut sont des points-virgules :


\begin{latexcode}
\autocites{Saxer1980}{Junod1992}
\end{latexcode}

\bibverbose
\begin{quotation}
\cites{Saxer1980}{Junod1992}
\end{quotation}
\bibverbosetrad

On peut là aussi modifier le séparateur en redéfinissant \csp{multicitedelim}. Par exemple pour avoir une virgule :

\begin{latexcode}
\renewcommand{\multicitedelim}[0]{\addcomma\addspace}
\end{latexcode}


\section{Styles de certains blocs}

La ponctuation n'est pas le seul cas pour lequel  \package{biblatex} propose des outils pour faire des modifications spécifiques. Certaines parties des références bibliographiques ont également  la possibilité d'être configurées grâce à des commandes particulières\footcite{biblatex_hooks}. Prenons par exemple la particule d'un auteur.
    
    \bibverbose
    \begin{quotation}
    \cite{BeauvoirSexe}
    \end{quotation}
    
    \renewcommand{\mkbibnameprefix}[1]{\parentext{#1}}


    
Il est parfois d'usage de mettre la particule entre parenthèses. Il faut pour cela redéfinir la commande \csp{mkbibnameprefix}. Cette commande prend un argument, qui est la particule. Pour la mettre automatiquement entre parenthèses, il suffit ainsi d'écrire.
    
    \begin{latexcode}
\renewcommand{\mkbibnameprefix}[1]{(#1)}
    \end{latexcode}

    
Voire pour être encore plus correct :
    
    \begin{latexcode}
\renewcommand{\mkbibnameprefix}[1]{\parentext{#1}}
    \end{latexcode}


La commande \csp{parentext} met entre parenthèses un texte passé en argument. On obtient le résultat souhaité : 

    \begin{quotation}
    \cite{BeauvoirSexe}
    \end{quotation}
    
\bibverbose

\section{Chaînes de langue}\label{i18nchaines}
    
    Les chaînes de langue sont ces morceaux de texte figés mais qui dépendent de la langue utilisée. Prenons une entrée de type \type{article}. Lorsque nous la citons, nous obtenons:
    
     
     
    \begin{quotation}
        \cite{Junod1992}
    \end{quotation}
    
    La chaîne \forme{dans} sépare le titre de l'article et le nom de la revue. Si nous rédigions en anglais, nous aurions \forme{in} à la place.  
    
    
    Il peut  nous arriver de vouloir changer ces chaînes de langues, par exemple justement pour avoir la forme \forme{in}, terme latin souvent utilisé dans les bibliographies.  Une chaîne de langue associe à une clef invariable une valeur qui change selon la langue.
    
    Les styles bibliographiques possèdent des chaînes de langue par défaut, qu'il est possible de modifier au cas par cas. Pour cela, il nous faut avant tout connaître les clefs, en ouvrant le fichier de langue \fichier{french.lbx}. Pour repérer ce fichier, voir notre explication en annexe\renvoi{trouverfichier}.
    
    Une fois ce fichier ouvert, repérons la ligne qui commence par :
    
\csp{DeclareBibliographyStrings}

    
    Cette ligne est suivie d'autres, qui ont la forme :
    
    \begin{latexcode}
clef    = {{chaîne longue}{chaîne courte}}
    \end{latexcode}

    
    \begin{plusloins}
    Chaque chaîne de langue est disponible en version longue ou courte. On peut passer une option lors de l'appel au package \package{biblatex} pour décider d'utiliser les versions longues.
    
    \begin{latexcode}
\usepackage[abbreviate=false]{biblatex}
    \end{latexcode}

    
     Toutefois quand on redéfinit une chaîne de langue, on ne lui attribue qu'une seule version.
    
    \end{plusloins}
    
    Il nous faut donc repérer la clef correspondante à notre chaîne \enquote{dans}. Très rapidement nous découvrons qu'il s'agit de la chaine \verb|in|.
    
    Une fois  notre clef repérée, il est facile de lui attribuer une nouvelle valeur, grâce à la commande \csp{DefineBibliographyStrings}\marg{langue}\marg{chaîne}, qu'il faut placer dans le préambule du fichier.
    
    \begin{attention}
    Il ne faut surtout pas modifier les fichiers standards : on perdrait les modifications à chaque mise à jour.
    \end{attention}
    
    \begin{latexcode}
\DefineBibliographyStrings{french}{%
    in = {\emph{in}}%
}
    \end{latexcode}

    
    On peut utiliser dans une chaîne de langue des commandes \LaTeX. Si notre chaîne contient des signes de ponctuation, il faut utiliser les commandes de ponctuation mentionnées plus haut. Les \% à la fin de chaque ligne sont là pour éviter les espaces intempestifs\renvoi{commandepourcent}.
    
    Si nous souhaitons redéfinir plusieurs chaînes de langue, il nous faut séparer chaque définition par une virgule :
    
    \begin{latexcode}
\DefineBibliographyStrings{french}{%
clef1 = {valeur1},%
clef2 = {valeur2},%
clefN = {valeurN}%
}
    \end{latexcode}


\begin{plusloins}
On pourrait redéfinir les chaînes de langue consacrées aux abréviations universitaires de type \emph{op. cit.} pour les avoir en italique. 

Il y a une solution plus simple\label{mkibid}. En effet, \package{biblatex} passe ces chaînes de langue dans une commande \csp{mkibidem}\marg{chaine} avant de les afficher.

Il nous suffit donc de redéfinir cette commande :

\begin{latexcode}
\renewcommand{\mkibid}[1]{\emph{#1}}
\end{latexcode}

\end{plusloins}

\subsection{Introduction aux tests conditionnels}\label{opcit}

Nous allons maintenant prendre un peu d'anticipation sur le prochain chapitre.
Vous savez  que les styles de la famille \forme{verbose-trad} utilisent des abréviations latines comme \emph{op. cit.}
Ces abréviations sont les abréviations universitaires courantes. Toutefois   \package{biblatex} utilise indistinctement \emph{op. cit.} pour toutes les sortes d'entrées, y compris pour les entrées de type \type{article}, alors qu'on pourrait s'attendre à une abréviation comme \emph{art. cit.}

Pour résoudre ce problème il suffit de redéfinir la chaîne de langue qui définit \emph{op. cit.}, en lui attribuant une valeur différente selon le type d'entrée.  On va donc utiliser l'un des nombreux tests conditionnels disponibles dans \package{biblatex}. 
Il s'agit de la commande : \csp{iffieldequalstr}\marg{champ}\marg{texte}\marg{sioui}\marg{sinon}.

Cette commande ne peut s'utiliser que dans certaines parties d'un fichier \LaTeX : dans les commandes de définition de styles bibliographiques et  dans celles de définition d'un chaîne de langue. 
Elle vérifie que le champ \arg{champ}    de l'entrée bibliographique citée correspond à l'argument \arg{texte}: si c'est le cas, elle retourne l'argument \arg{sioui}, et sinon elle retourne l'argument \arg{sinon}.

Ici nous testons le pseudo-champ\footnote{\forme{Pseudo} car il ne se situe pas réellement comme un champ dans l'entrée bibliographique.}\champ{entrytype}, qui correspond au type d'entrée sans le @. Nous vérifions  s'il s'agit d'une entrée de type article : si c'est le cas nous donnons à la chaîne de langue la valeur  \forme{art. cit.},  dans le cas contraire nous donnons la valeur \forme{op. cit.}.
Au final cela donne : 

\begin{latexcode}
\DefineBibliographyStrings{french}{%
    opcit = \iffieldequalstr{entrytype}{article}%
    {art\adddotspace cit\adddot}%
    {op\adddotspacecit cit\adddot}%
}
\end{latexcode}


On remarquera l'utilisation des commandes de ponctuation\renvoi{commandeponctuation}, comme signalé plus haut.



    
